# zclef Setup

Script pour simplifier la première connection à votre zclef  
Ce service est proposé au abonnés de [Zaclys](https://www.zaclys.com)
- [Lien vers le service](https://www.zaclys.com/zcle/)
- [Wiki](https://wiki.zaclys.com/index.php/Installation_de_la_zclef_sous_Linux)

## I. Prérequis

### a. Créer une paire de clef SSH
Pour optimiser la sécurité, la connexion au serveur zclef par mot de passe n'est pas autorisée.  
Il est donc nécessaire de créer une paire de clef.  

**Dans un terminal taper la commande suivante:**  
```
ssh-keygen -t ed25519 -f ~/.ssh/zaclys_key
```

Cette commande génère deux clefs:  
- Une publique: destinée à être "Installée" sur le(s) serveur(s) auquel(s) vous souhaitez vous connecter.  
- Une privée: Qui ne doit jamais être partagée: Elle doit rester sur votre ou vos ordinateurs uniquement.  

nb:  
Il est également possible de sécuriser la clef privée avec un mot de passe (ou phrase de passe) mais ce n'est pas obligatoire.  
Chaque utilisation de celle ci (Connexion à un serveur sur lequel est installée votre clef publique) necessitera le "déverouillage" de la clef privée.  

### b. Demander la création de votre Zclef

**Afficher la clef publique précédemment crée:**  
```
john@doe:~$cat ~/.ssh/zaclys_key.pub
ssh-ed25519 AAAAC3NzaC1lZDI1NTE5AAAAICjyNAEgg7H0FojAh9yyXNzlzYIsr+3+JFjoxs+fBgvz
```

Puis l'envoyer au support [zaclys support](https://www.zaclys.com/contact/) afin de demander la création de votre Zclef

### c. Préparer l'ordinateur ou le serveur qui se connectera à votre zclef

Le logiciel sshfs devra être installé, si vous êtes habituellement autoriser à installer des paquets via sudo alors vous n'avez rien à faire.  
Sinon avant de poursuivre vous devez demander à votre administrateur l'installation de sshfs.  

## II. Installation

Une fois le mail confirmant la création de votre compte reçu vous êtes prêt à vous connecter.  

Les manipulations suivantes devront être effectuées dans un terminal **avec l'utilisateur destiné à se connecter à votre zclef**.  

### a. Télécharger le script
**Option 1. Avec git:**  
```
cd /tmp
git clone git@gitlab.com:snax44/zclef.git
```

**Option 2. Avec wget:**  
```
mkdir /tmp/zclef && cd /tmp/zclef
wget https://gitlab.com/snax44/zclef/-/raw/master/setup.sh
```

### b. Première connexion à votre zclef:
```bash
cd /tmp/zclef
./setup.sh --user <username> --identityfile <path_to_file> [--mountpoint <mountpoint>]
```
Remplacez:  
- `<username>` par votre nom d'utilisateur zaclys  
- `<path_to_file>` par le chemin de votre clef privée  

nb: --mountpoint est optionnel. Par défaut le montage se fera sur `~/zclef`

## III. Utilisation

Une fois la première connexion établie le script proposera deux options pour votre utilisation futur.  

### Via fstab

Si vous le souhaitez vous pouvez ajouter la ligne suivante dans votre fichier /etc/fstab:

```
<username>@sshfs.zaclys.com:/zclef     <mount_point>     fuse.sshfs     rw,user,noauto,port=22,allow_other,reconnect,transform_symlinks,_netdev,BatchMode=yes,identityfile=<ssh_key>  0 0
```
Pensez à personnaliser votre `username`, `mount_point`, `ssh_key`  
nb: il est important d'indiquer un chemin absolue pour votre clef privée

Il est également nécessaire de dé-commenter la ligne `user_allow_other` dans `/etc/fuse.conf`:
```
sed -i 's/#user_allow_other/user_allow_other/g' /etc/fuse.conf
```

### Via alias

Si vous ne souhaitez ou ne pouvez pas modifier le fstab vous pouvez simplement ajouter les deux lignes suivantes à votre ~/.bashrc

```
alias zclefon='sshfs -o "StrictHostKeyChecking=accept-new" -o "IdentityFile=<ssh_key>" -o "Port=22" <username>@sshfs.zaclys.com:zclef <mount_point>'
alias zclefoff="umount <mount_point>"
```

Ensuite il vous suffira d'utiliser les deux alias `zclefon` et `zclefoff` pour monter et démonter votre zclef


# OS supportés / testés

* Debian 12
* Debian 10
* Ubuntu 20.10
* Fedora 33
* Centos 8
